\section{03月17日}

\dailyquote{A man, after he has brushed off the dust and chips of his life, will have left
only the hard, clean questions: Was it good or was it evil? Have I done well —
or ill? (John Steinbeck)



一个人，在掸掉生活中的灰尘和碎片后，只会留下一些尖锐而干净的问题：这是好的还是坏的？我做得好还是不好？（约翰·斯坦贝克）}{作者}{cover/2024_03_17.jpg}

\poems{标题}{作者}{84mm} {Just before dawn

Yves Bonnefoy



Just before dawn

I look through the window, and I think I understand

That it has stopped snowing. A blue puddle

Spreads, sparkling a little, in front of the trees,

From one end to the other of the night.



I go out.

I cautiously go down the wooden stairs

Where the fresh snow has levelled the steps.

The cold surrounds and penetrates my ankles,

It seems that my mind is clearer because of it,

Which perceives better the silence of things.



He is still sleeping

In the confusion of the pile of wood

Ricked under the window,

The chipmunk, our simple neighbour,

Or is he already roaming in the crunchy cold?

I see tiny marks in front of the door.}{82mm}{B内容}

% \words{标题}{作者}{绿衣姑娘

吴冠中



我住的会仙（贤）堂，曾是清末北京鼎鼎有名的大饭馆。想当年，画栋雕窗，面临什刹海，楼上楼下，文士雅集，商贾交易，歌女卖唱，多少豪富人家在此举办过婚嫁喜筵！梁园日暮，如今已成为六、七个单位数十户职工宿舍的大杂院，院内地震棚歪歪倒倒，小径曲折，乱石成堆，房檐碰头，不堪回首。



我住的是最后院的最后两间平房，后墙外是一条小小的胡同，后墙窗高，在室内看不到胡同，但可听到胡同里磨剪刀的叫唤声、汽车喇叭声、妇女吵嚷声……这些混杂的声音不时搅乱我的构思。



显然，那是一位姑娘清脆嚎亮的声音，她将尾音拉得长长的，那音浪在胡同里家家庭院的上空久久荡漾，由我听来，那是音乐！幸运的人们在等待喜讯，分离的亲人在盼望音信。



人，总生活在希望中，个人的命运，国家的前景，世界的风云……一切未来的和未知的在引人关注，谁知明天将发生什么事情！邮递员，她送来了未知的情况和消息，有情和无情的真实！



犹如别人，我天天盼信，墙外胡同里那位邮递员姑娘的呼喊多亲切啊，日子久了，似乎我早已熟识她。后来，我走在偏僻的小街小胡同里，便经常不自觉地留心那些骑着绿色自行车，穿着绿色制服的邮递员姑娘们，不知哪一位是我天天听着她呼喊的老相识，她们都一样的美！



我青年时期曾害目疾，住在昆明一家医院里动手术，双目全被包扎了，一切生活听护士安排照料。每日早晚，一位护士姑娘清亮柔和的声音叫我：“考体温（测体温）。”
我渐渐熟悉这声音，感激这声音，爱这声音，偷偷地爱她了，虽然全不知她是什么模样啊！当我病愈打开双目，想在许多护士姑娘中发现谁是她，但匆匆要出院了，偏偏没有再听到她的声音，我从此同样敬爱都穿着白衣服的她们！



白衣战士，洁白是美吧！绿衣的邮递员，和平的绿色也是美啊！



一个下雪天，我正在家作画，突然前院一个姑娘的熟悉的声音在遥唤：“吴冠中，打戳——” 邮递员来了！我放下画具，急急忙忙地
从地震棚的夹道间冲到前院去。待我赶到大门口，看到邮递姑娘的绿色自行车上挂着一个不小的邮袋，邮袋里还装着满满的信件。她如何能离开邮袋呢！



我才明白她为什么不能亲自送信入院，只能像草原牧羊女一般用高嗓门遥遥呼唤！天寒，她穿着厚厚的棉袄，套不上绿色的使者之衣了，宽大的围脖裹住了头，遮掩了一半脸面，我看不清她的真面目。



待交过信，她没有意识到我还想说话，便敏捷地跨上了自行车，衬着耀眼的白雪，人和车的颜色显得格外深暗，她迅速飞去的背影仿佛是一只展翅的乌鸦，不，是喜鹊！}
